\chapter{Machine Learning}
Machine und Deep Learning ist aktuell eines der spannendsten Forschungsbereiche. Für eine Vielzahl von Fragestellungen liefern Machine Learning Modelle State-of-the-Art Ergebnisse, vor allem im Bereich der Bild-, Sequenz- und Spracherkennung. Weiterhin findet Machine Learning erfolgreich Anwendung in der Fahrzeugkonstruktion (selbstfahrende Autos), in der Finanzwelt (Aktienkursvorhersage, Risikoprognose, automatische Handelssysteme), in der Medizin (maschinelle Bilderkennung von Karzinomen) und Biologie (Genomik), im e-Commerce (Recommendation Systeme) und im Web Umfeld (Anomalieerkennung) \cite{Statworx}.\\
\\
Auch an diese Stelle möchte ich weitere Literatur und Kurse angeben, welche sich eignen um den Einstig in das Thema Machine Learning zu vereinfachen.
\begin{itemize}
	\item Hands-On Machine Learning with Scikit-Learn and Tensorflow von Aurélion Géron (\href{https://www.safaribooksonline.com/library/view/hands-on-machine-learning/9781491962282/}{Link})
	\item Stanford Course - Machine Learning (\href{https://see.stanford.edu/Course/CS229}{Link})
	\item \href{http://www.deeplearningbook.org/}{http://www.deeplearningbook.org/}
\end{itemize}
\section{Machine Learning Landkarte}
Die Frage ist aber, was ist eigentlich Machine Learning? Wo beginnt und wo endet Machine Learning? Dieser Abschnitt soll genau diese Fragestellungen beantworten. Der Abschnitt soll zudem grundlegende Konzepte und Fachbegriffe vorstellen, die jeder Data Scientist kennen sollte \cite{HandsOn}. 
\subsection{Was ist Machine Learning}
Machine Learning ist die Wissenschaft (und Kunst) der Programmierung von Computern, damit sie aus Daten lernen können.\\
\\
Oder eine etwas allgemeinere Definition gemäss Arthur Samuel, 1959:\\
\textit{Machine Learning ist das Studienfach, das Computern die Möglichkeit gibt, zu lernen, ohne explizit programmiert zu sein.}\\
\\
Ein Beispiel von einem Machine Learning Programm ist beispielsweise ein Spam-Filter. Dieser kann lernen Spam zu erkennen, indem er von einem Trainingsdatenset, welches aus Beispielen für Spam-E-Mails (z.B. von Benutzern markiert) und Beispielen für reguläre (Non-Spam) lernt. Einen Spam Filter auf traditionelle Art und Weise zu programmieren wäre dabei viel aufwändiger und komplexer, zudem wäre es schwierig diesen auf dem aktuellen Stand zu halten und ihn zu warten. Der Machine Learning Ansatz ist hier viel einfacher. Das Programm lernt automatisch, welche Wörter und Phrasen gute Prädiktoren für Spam sind, indem es ungewöhnlich häufige Wortmuster in den Spam-Beispielen im Vergleich zu den No-Spam-Beispielen erkennt. Das Programm ist viel kürzer, einfacher zu warten und höchstwahrscheinlich genauer \cite{HandsOn}.
\HeightFig[]{MLapproach.png}{8cm}{Machine Learning Ansatz}{\cite{HandsOn}}

\subsection{Typen von Machine Learning}
Es gibt sehr viele unterschiedliche Arten von Machine Learning Algorithmen, so dass es sinnvoll ist, sie in grosse Kategorien einzuteilen. So können Machine Learning Algorithmen beispielsweise nach ihrer Lernart unterteilt werden. Dabei gibt es vier verschiedene Hauptkategorien \cite{HandsOn}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Supervised learning}\\
	Beim Supervised learning beinhalten die Trainingsdaten, die an den Algorithmus übergeben werden, bereits die gewünschten Lösungen, die sogenannten Labels.\\
	\\
	Dabei können die supervised learning Algorithmen weiter nach ihrer Aufgabe unterteilt werden:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Klassifikation}\\
		Das Ziel bei der Klassifikation ist es, eine Klassenbezeichnung vorherzusagen, also eine Auswahl aus einer vorgegebenen Liste von Möglichkeiten zu treffen. Klassifikationsverfahren unterteilt man in binäre Klassifikation (z.B. JA/NEIN o. Ist diese E-Mail Spam?) und Klassifikation mehrerer Klassen (z.B. Erkennung und Zuordnung der unterschiedlichen Personen in meiner Bilddatenbank) \cite{Aisoma}. Bei Klassifikatoren mit mehreren Klassen unterscheidet man zudem zwei Trainingsmethoden: One-Vs-The-Rest und One-Vs-One.
		\item \textbf{Regression}\\
		Bei Regressionsproblemen ist das Ziel, eine kontinuierliche Größe vorherzusagen. Das jährliche Einkommen einer Person aus Bildungsgrad, Alter und Wohnort vorherzusagen, ist ein Beispiel für ein Regressionsproblem \cite{Aisoma}.
	\end{itemize} 
	\newpage
	\item \textbf{Unsupervised learning}\\
	Beim unsupervised learning sind die Trainingsdaten, nicht beschriftet (gelabelt). Das System versucht so zusagen ohne Lehrer zu lernen. Als Beispiel können wir annehmen, dass Sie eine Menge Daten über die Besucher Ihres Blogs haben. Sie können einen Clustering-Algorithmus ausführen, um zu versuchen, Gruppen ähnlicher Besucher zu erkennen. Zu keinem Zeitpunkt sagen Sie dem Algorithmus, zu welcher Gruppe ein Besucher gehört. Trotzdem findet er Verbindungen zwischen den Besuchern. Zum Beispiel könnte er bemerken, dass \SI{40}{\percent} Ihrer Besucher Männer sind, die Comicbücher lieben und Ihren Blog in der Regel abends lesen, während \SI{20}{\percent} junge Sci-Fi-Liebhaber sind, die am Wochenende den Blog besuchen usw. Wenn zusätzlich ein hierarchischer Clustering-Algorithmus verwendet wird, kann er jede Gruppe auch in kleinere Gruppen unterteilen. Dies kann schlussendlich helfen, die Beiträge für jede Gruppe gezielt zu gestalten \cite{HandsOn}.
	\item \textbf{Semisupervised learning}\\
	Einige Algorithmen können mit nur teilweise beschrifteten (gelabelten) Trainingsdaten umgehen, in der Regel sind dies viele unbeschriftete Daten und ein paar wenige beschriftete Daten. Diese Algorithmen gehören zur Kategorie des semisupervised learning. Die Bilder Suchanwendungen von Google sind hierfür ein gutes Beispiel \cite{HandsOn}.
	\item \textbf{Reinforcement learning}\\
	Reinforcement learning ist eine am natürlichen Lernverhalten des Menschen orientierte Methode. Menschliches Lernen erfolgt, insbesondere in frühen Stadien des Lernens, häufig über eine einfache Exploration der Umwelt. Dabei sind unsere Handlungen im Rahmen des Lernproblems durch einen gewissen Aktionsraum definiert. Über \textquote[][]{Trial and Error} werden die Auswirkungen verschiedener Handlungen auf unsere Umwelt beobachtet und bewertet. Als Reaktion auf unsere Handlungen erhalten wir von unserer Umgebung ein Feedback, abstrakt dargestellt in Form einer Belohnung oder Bestrafung (soziale Akzeptanz, Lob usw.). Demnach besteht Reinforcement Learning formal betrachtet aus fünf Komponenten, nämlich dem Agenten (z.B. Roboter), der Umgebung, einem Status, einer Aktion sowie einer Belohnung/Bestrafung. Grundsätzlich lässt sich dann der Ablauf wie folgt beschreiben: Der Agent führt in einer Umgebung zu einem bestimmten Status eine Aktion aus dem zur Verfügung stehenden Aktionsraum durch, die zu einer Reaktion der Umgebung in Form einer Belohnungen führt. Die Reaktion der Umgebung auf die Aktion des Agenten beeinflusst nun wiederum die Wahl der Aktion des Agenten im nächsten Status. Über mehrere tausend, hunderttausend oder sogar millionen von Iterationen ist der Agent dann in der Lage, einen Zusammenhang zwischen seinen Aktionen und dem künftig zu erwartenden Nutzen in jedem Status zu approximieren und sich somit entsprechend optimal zu verhalten \cite{Statworx}. Beispiele hierfür sind lernende Spielroboter wie z.B. AlphaGo. Eine gute Plattform um mit Reinforced Learning zu beginnen, ist \href{https://gym.openai.com/}{OpenAI Gym}.
\end{itemize}

\subsection{Machine Learning Fachbegriffe}
In diesem Untersbschnitt werden verschiedene Fachbegriffe welche im Zusammenhang mit Machine Learning immer wieder genannt werden, beschrieben.
\subsubsection{No-free-Lunch Theorem}
\index{No-free-Lunch theorem}
\label{NoLunch}
Das No-free-Lunch Theorem trifft man im Kontext mit Machine Learning immer wieder an. Das 1996 von David Wolpert aufgestellte Theorem basiert auf dem Spruch \textquote[][]{Es gibt kein kostenloses Mittagessen} und bezieht sich auf die Vorstellung, dass es ungewöhnlich oder gar unmöglich ist, etwas im Leben umsonst zu bekommen. Wolperts Theorem besagt, dass ein einziges maschinelles Lernmodell nicht für alle Probleme bestens geeignet sein kann. Eine andere Sichtweise dazu ist, dass es beim maschinellen Lernen keinen \textquote[][]{Stein der Weisen} gibt \cite{WikiNeuron}. 
\subsubsection{Under- / Overfitting}
\label{Overfitting}
\index{Underfitting} \index{Overfitting}
Im Allgemeinen verweist der Begriff Overfitting auf ein Modell, das so spezifisch ist, dass es die zufällige Streuung der Daten reproduziert (siehe \cref{fig:fit}). Solche Modelle ergeben oft keine guten Vorhersagen für neue, nicht bekannte Daten. Damit dies verhindert werden kann, werden verschiedene Techniken wie Crossvalidation (Kreuzvalidierung), Early Stopping oder Dropout (siehe \cref{Dropout}) angewandt. Das Underfitting hingegen beschreibt genau das Gegenteil. In diesem zu einfachen Modell passen die Modellprognosen die Daten nicht gut an, da sie nicht die zugrundeliegende Struktur in den Daten wiedergeben. Ein solches Modell würde neue Daten nicht gut vorhersagen, da es den Zusammenhang zwischen der abhängigen und der Prädiktorvariablen aufgrund der unzureichenden Komplexität nicht erkennt \cite{Statsoft}.\\
\\
Die Ursachen für Over- oder Underfitting sind vielfältig, eine schlechte Datenqualität, eine zu geringe Datenmenge, nicht repräsentative Daten können genau so zu schlechten Resultaten führen wie irrelevante Merkmale (Input Features).
\LandFig[fit]{UnderOverfitting.png}{Beispiel von Under- und Overfitting}{}

\subsubsection{Trainings- / Testdatenset}
\label{TrainTestDataset}
\index{Datensatz}
\index{Trainingsdatensatz}
\index{Testdatensatz}
Der einzige Weg um zu wissen, wie gut sich ein Modell auf neuen Daten anwenden lässt, ist, es tatsächlich an neuen Daten auszuprobieren. Deshalb müssen von Beginn an die vorhandenen Daten in zwei Gruppen aufgeteilt werden: ein Trainingsset und ein Testset. Wie diese Namen schon andeuten, wird das Modell mit dem Trainingsset trainiert und  mit dem Testset getestet. Die Fehlerquote welche bei der Modell Anwendung auf den neuen Daten entsteht, wird als Generalisierungsfehler (oder Out-of-Sample-Fehler) bezeichnet. Dieser Wert gibt an, wie gut das Modell bei Daten abschneidet, die es noch nie zuvor gesehen hat. Wenn der Trainingsfehler gering ist (d.h. Ihr Modell macht wenige Fehler auf dem Trainingsset), aber der Fehler auf dem Testdatenset hoch ist, liegt demnach ein Overfitting vor. Training und Testdatensets müssen also zwingend gemacht werden, da so Modelle überprüft und validiert werden können. Meistens ist die Aufteilung wie folgt: \SI{80}{\percent} Trainingsdaten und  \SI{20}{\percent} Testdaten.
\subsubsection{Batch learning vs. Online learning}
\index{Batch learning}
\index{Online learning}
Ein Machine Learning Modell kann durch zwei verschiedene Arten trainiert werden. Entweder liegen – wie beim batch learning – alle Daten vor, sodass das Modell sofort mit allen Daten auf einmal trainiert werden kann. Oder aber es liegen nicht alle Daten auf einmal vor und es handelt sich um online learning. Beim online learning wird ein Modell mit kleineren Gruppen von Datensätzen fortlaufend trainiert. Online learning ist nützlich für Modelle die sich über die Zeit verändern und zu denen immer wieder neue Daten vorliegen. Ein Beispiel für online learning ist die Vorhersage von Aktienpreisen. Mit aktuellen Aktienkursen wird das Modell weitertrainiert und somit in seinen Vorhersagen verbessert.\\
\\
Batch und online learning haben beide Vor- und Nachteile. Je nach Einsatz wird entschieden, ob online learning für eine Machine Learning Modell die richtige Wahl ist, oder ob es genügt, alle paar Wochen oder Monate das Modell neu mit batch learning zu trainieren. Ein sinnvoller Einsatz für online learning sind Situationen, in denen sich jederzeit Datensätze ändern und sich neue Muster in den Datensätzen bilden. Dies wäre unter anderem auf dem Aktienmarkt der Fall. Andersrum ist der Einsatz von batch learning bei einem Datensatz, welcher sich halbjährig aktualisiert, sinnvoller \cite{Brockhaus}.

\subsubsection{Cost function / Optimizer}
\index{Cost function} \index{Optimizer}
Die meisten Machine Learning Algorithmen (vor allem im Supervised Learning) sind  Anwendungen der mathematischen Optimierung. Sie stellen dem Anwender eine bestimmte Ziel- oder Kostenfunktion zur Verfügung (z.B. MSE, siehe \cref{Metric}), für die im Rahmen des Lernens ein Minimum oder Optimum gefunden werden soll. Oft ist die Cost Function der Fehler des trainierten Modells. Die Aufgabe des Optimizers ist es, diesen Fehler zu minimieren. Dazu gehen die meisten Methoden iterativ vor. Der wohl bekannteste Optimizer ist Stochastic Gradient Descent, dieser kann für die meisten Machine Learning Algorithmen verwendet werden. Es gibt aber viele weitere Otimizers, welche in \cref{Optimizers} aufgelistet sind. Eine verständliche Erklärung findet man auch im \href{https://data-science-blog.com/blog/2015/10/13/wie-lernen-maschinen/}{Data-Science-Blog}.

\subsubsection{Kreuzvalidierung (Crossvalidation)}
\index{Crossvalidation} \index{Kreuzvalidierung}
Um ein Modell zu Validieren kann eine Kreuzvalidierung (Crossvalidation) vorgenommen werden, diese bietet eine stabilere Validierungsmöglichkeit. Dabei wird der Trainingsdatensatz zufällig in z.B. 10 verschiedene Teilmengen aufgeteilt, die als Falten bezeichnet werden, dann wird das ausgewählte Modell 10  Mal trainiert und bewertet. Dabei wird jedes Mal eine andere Falte für die Auswertung benützt und trainiert wird das Modell mit den 9 anderen Faltungen. Das Ergebnis ist ein Array mit 10 Bewertungsergebnissen, welches repräsentativer ist als nur ein einziges. Weitere Details sind unter \href{https://towardsdatascience.com/train-test-split-and-cross-validation-in-python-80b61beca4b6}{Towards Data Science} zu finden.
\newpage

\section{Machine Learning Projekt}
In diesem Abschnitt wird exemplarisch ein Machine Learning Projekt von Beginn weg bis zum Ende aufgezeigt. Dabei sind die Unterabschnitte analog zu den jeweiligen Projektschritten verfasst. Dieses Vorgehen kann und sollte bei jedem Projekt verwendet werden. Zudem ist an dieser Stelle zu erwähnen, dass man Maschine Learning und Data Science Techniken am besten erlernt, wenn reale Datensets verwendet werden. Reale Datensets findet man zum Beispiel bei \href{https://www.kaggle.com/datasets}{Kaggle}.\\
\\
Zudem lohnt es sich immer ein Projekt anhand einer vorbereiteten Checkliste wie sie in \cref{Checklist} zu sehen ist, abzuarbeiten.

\subsection{Überblick verschaffen und Gesamtbild anschauen}
Die erste Frage, die man sich stellen muss, ist: was genau ist das Ziel? Einfach ein Modell zu erstellen ist wahrscheinlich nicht das Endziel. Wie will das Unternehmen/Projektpartner dieses Modell nutzen und davon profitieren? Dies ist sehr wichtig, weil sich die Problemstellung aus diesen Fragen ergibt und so das Projekt abgegrenzt werden kann. Dies bestimmt dann auch zu einem grossen Teil welche Algorithmen ausgewählt werden, welche Leistungsmessung verwenden wird um das Modell zu bewerten und wie viel Aufwand getrieben wird um es zu optimieren.\\
\\
Nachdem die ersten Abklärungen gemacht wurden und die Fragestellungen beantwortet sind, ist es an der Zeit das Design der Software/Programm grob zu skizzieren. Es muss definiert werden ob es sich um ein Supervised, Unsupervised, Semisupervised oder Reinforcement Learning Aufgabe handelt. Ist es eine Klassifikationsaufgabe, eine Regressionsaufgabe oder etwas anderes? Soll Batch-Learning oder Online-Learning verwendet werden? Falls all diese Fragen geklärt sind und der Aufbau grob geplant ist kann es mit dem nächsten Schritt weitergehen.

\subsubsection{Wählen einer Leistungskennzahl (Cost Function)}
\label{Metric}
\index{Metric}
\index{Leistungskennzahl}
\index{RMSE}
Der nächste Schritt ist die Auswahl einer Leistungskennzahl (Metric). Mit der Leistungskennzahl soll die Leistung des Machine Learning Algorithmus beurteilt werden. Ein gut funktionierendes Modell hängt deshalb zu einem grossen Teil von der richtigen Auswahl dieser Leistungskennzahl ab, weshalb dieser Schritt sehr wichtig ist. Ein typisches Leistungsmass für Regressionsprobleme ist der Root Mean Square Error (RMSE). Er gibt an, wie gross die Fehler in den vom Modell gemachten Vorhersagen sind. Die Formel zeigt auf wie der RMSE berechnet wird.
\begin{IEEEeqnarray}{c}
	RMSE = \sqrt{\dfrac{1}{n}\sum_{j=1}^{n}(y_j - \widetilde{y}_j)^{2}}
\end{IEEEeqnarray}
\newpage
Nebst dem RMSE gibt es natürlich noch zahlreiche verschiedene Leistungskennzahlen, welche vor allem auch von den verschiedenen Aufgaben wie Regression oder Klassifikation abhängen. Einige davon sind:
\begin{itemize}
	\item Regression:
	\begin{itemize}
		\item Mean Squared Error (MSE)
		\item Root Mean Squared Error (RMSE)
		\item Mean Absolute Error (MAE)
		\item R Squared (R²)
	\end{itemize}
	\item Klassifikation:
	\begin{itemize}
		\item Confusion or Error Matrix
		\item Accuracy
		\item Recall or Sensitivity or TPR (True Positive Rate)
		\item Precision
		\item F1-Score
		\item Cross Entropy
	\end{itemize}
\end{itemize}
Eine detaillierte Auflistung und Hilfe zur Wahl der richtigen Leistungskennzahl bietet Georgios Drakos in seinen Beiträgen \href{https://towardsdatascience.com/how-to-select-the-right-evaluation-metric-for-machine-learning-models-part-1-regrression-metrics-3606e25beae0}{Part 1}, \href{https://towardsdatascience.com/how-to-select-the-right-evaluation-metric-for-machine-learning-models-part-2-regression-metrics-d4a1a9ba3d74}{Part 2} und \href{https://towardsdatascience.com/how-to-select-the-right-evaluation-metric-for-machine-learning-models-part-3-classification-3eac420ec991}{Part 3}. Zusätzlich ist in \cref{fig:Metrics} eine grobe Übersicht der populärsten Leistungskennzahlen je Aufgabe zu sehen.
\vspace{5mm}
\HeightFig[Metrics]{Metrics.png}{9cm}{Die am häufigsten verwendeten Leistungskernnzahlen}{\cite{kdnuggets}}
\newpage

\subsection{Daten entdecken und visualisieren}
Die zur Verfügung stehenden Daten sollen in einem ersten Schritt geladen werden. Am besten werden sie sogleich in ein \href{https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.html}{Pandas DataFrame} geladen, mit pandas.read\_csv können die Daten beispielsweise einfach aus einer .csv Datei geladen werden (zum Lesen von anderen Files siehe \href{https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/api.html#input-output}{Pandas Input})\\
\\
Ein DataFrame ermöglicht es anschliessend die Daten zu entdecken und zu visualisieren. Dank einfachen Befehlen(.describe oder .hist) können mit pandas DataFrames die Daten beschrieben und dargestellt werden. Dadurch entsteht schon bevor mit der wirklichen Arbeit begonnen wurde, ein besseres Verständnis für die Daten.
%\inputminted[firstline=12, lastline= 12]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
%\inputminted[firstline=33, lastline= 44]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
Um das Vorgehen anschaulicher zu präsentieren, wird der sogenannte Iris Datensatz benutzt. Beim Iris Datensatz handelt es sich um einen Datensatz mit 150 Beobachtungen von 4 Attributen von Blumen (Schwertlilien). Gemessen wurden dabei jeweils die Breite und die Länge des Kelchblatts (Sepalum) sowie des Kronblatts (Petalum) in Zentimeter. Des weiteren ist für jeden Datensatz die Art der Schwertlilie (Iris setosa, Iris virginica oder Iris versicolor) angegeben. Anhand dieser Daten soll nun ein Machine Learning Algorithmus die Blumen richtig klassifizieren.

\subsubsection{Trainings und Testdatenset}
Bevor die Daten weiter benützt werden, sollten sie unbedingt in ein Trainings und Testdatenset unterteilt werden (siehe auch \cref{TrainTestDataset}). So wird ein Teil des Datensets sicher nicht zum Trainieren des Machine Learning Algorithmus benützt, womit dann frische Daten zum Testen und verifizieren des Algorithmus zur Verfügung stehen. Dies kann ganz einfach mit der Methode \textit{train\_test\_split} von sklearn erfolgen.
%\inputminted[firstline=13, lastline= 13]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
%\inputminted[firstline=46, lastline= 47]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
Die Unterteilung des Datensets erfolgt dabei zufällig. Das so entstandene Trainings und Testdatenset sollte anschliessend das orginale Datenset möglichst gut repräsentieren, das heisst bei einem Klassifikationsproblem sollte Daten von jeder Klasse  in beiden Datensets vorhanden sein und die Verteilung der Daten sollte ähnlich wie im originalen Datenset sein.

\subsubsection{Einblicke gewinnen}
Bisher wurde nur ein kurzer Blick auf die Daten geworfen, um sich ein allgemeines Bild zu verschaffen. Nun ist es aber an der Zeit weiter in die Tiefe zu gehen. So kann Beispielsweise ein Scatter Plot angezeigt werden, welcher die sepal Länge mit der petal länge vergleicht.
%\inputminted[firstline=49, lastline= 55]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
In diesem Scatter Plot sind pro Klasse (violett, türkis und gelb) deutliche Unterschiede zu sehen. So besitzt die Blume der Klasse 0 (violett) beispielsweise sehr geringe Blätter Längen, wobei die Blume der Klasse 2 (gelb) sehr lange Blätter besitzt. Die Merkmale sepal und petal length beschreiben die jeweiligen Klassen also schon sehr gut. somit kann schon jetzt fesgehalten werden, dass eine gute Klassifizierung möglich sein sollte.
\HeightFig[]{DataVisual.png}{10cm}{Scatter Plot, sepal Länge vs petal länge}{}
Um aufzuzeigen wie gut die Merkmale die jeweilige Klasse beschreibt, kann eine sogenannte Korrelations Matrix berechnet werden. Diese kann auch in einer Matrix Scatterplot oder in einer heatmap visualisiert werden. Der Korrelationskoeffizient liegt im Bereich von -1 bis 1. Wenn er nahe bei 1 liegt, bedeutet dies, dass es eine starke positive Beziehung zwischen den zwei Merkmalen gibt und bei -1 eine starke negative Beziehung.
\newpage
%\inputminted[firstline=57, lastline= 59]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
\HeightFig[corrmat]{Corrmat.png}{10cm}{Korrelations Matrix dargestellt als Heatmap}{}
Wie in der \cref{fig:corrmat} zu sehen ist, besitzen alle Merkmale ausser die sepal breite eine Hohe Korrelation zu unserem Zielwert, der jeweiligen Blumenklasse. Das heisst die Sepal Breite ist nicht ein aussagekräftiges Merkmal um die Blumen zu klassifizieren  und kann deshalb vernachlässigt werden. Dank diesen Visualisierungen, haben wir nun eine Idee welche Merkmale für unseren Klassifizierungs Task wichtig sind und welche nicht. Weiter könnten natürlich die Merkmale noch kombiniert werden, oder weitere neue Merkmale hinzugenommen werden. Im Buch Hands-On Machine Learning with Scikit-Learn and Tensorflow von Aurélion Géron gibt es hierzu weitere Beispiele.\\
\\
Eine hilfreiche Zusammenstellung, wie Daten mit Pandas visualisiert werden können zeigt zudem auch diese \href{https://machinelearningmastery.com/visualize-machine-learning-data-python-pandas/}{Homepage} von Machine Learning Mastery.

\subsection{Preprocessing (Data Wrangling)}
\index{Preprocessing} \index{Data Wrangling}
Nun ist es an der Zeit die Daten für den Machine Learning Algorithmus vorzubereiten. Dabei werden verschiedene Schritte wie Data cleaning, Feature scaling usw. durchlaufen. Wie \cref{fig:preproc} zeigt, ist dies ein itterativer Prozess, welcher während einem Machine Learning Projekt mehreremale durchlofen wird, bis der Algorithmus mit den bestmöglichen vorverarbeiteten Daten gefüttert wird und so auch das best mögliche Resultat liefert. Dieser Prozess nimt in einem Machine Learning Projekt erfahrungsgemäss sehr viel Zeit (bis zu \SI{70}{\percent}) ein.
\HeightFig[preproc]{Preprocessing.png}{5cm}{Standard Machine Learning Pipeline und workflow}{\cite{FeatureEngineering}}
\subsubsection{Data cleaning}
\index{Data Cleaning}
Durch die Daten visualisierung wissen wir, dass das Merkmal sepal Breite eine geringe Korrelation zum Zielwert besitzt. Da das Datenset nicht unnötig vergrössert werden sollte, werden diese Werte nun aus der Liste gelöscht.
%\inputminted[firstline=71, lastline= 73]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
\subsubsection{Feature extracting and scaling}
\index{Feature scaling} \index{Feature extracting} \index{Merkmale}
Ein weiterer wichtiger Schritt im Preprocessing ist das Extrahieren und Skalieren der Merkmale. Das Datenset der Blumen beinhaltete schon Merkmale wie die Blätter Länge oder breite. Besitzt man aber ein Datenset mit Rohdaten, müssen sogenannte Merkmale zuerst extrahiert werden. Die Merkmale sollen aussagekräftige Zahlen sein, die mit den Zieldaten korrelieren. Als einfaches Beispiel können das statistische Werte wie Mittelwert, Standardabweischung usw. sein. Es können aber auch kompliziertere Merkmale aus FFT oder Wavlets sein, oder zusammengesetzte Merkmale aus verschiedenen Werten. Hat man die aussagekräftige Merkmale extrahiert, sollten sie skaliert werden. Mit wenigen Ausnahmen (z.B. Decision Trees) funktionieren Machine Learning-Algorithmen nicht wunschgemäs, wenn die numerischen Attribute der Eingabe sehr unterschiedliche Skalen aufweisen. Es gibt zwei gängige Wege, um alle Attribute auf die gleiche Skala zu bringen, die Min-Max-Skalierung und die Standardisierung. An dieser Stelle wird die Standardisierung mit dem \textit{StandardScaler} von sklearn gezeigt.
%\inputminted[firstline=75, lastline= 79]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
\subsubsection{Pipelines}
\index{Pipline}
Nebst Data cleaning und feature scaling können auch noch weitere Transformationen vorkommen, diese müssen in der richtigen Reihenfolge ausgeführt werden. Glücklicherweise bietet Scikit-Learn die Pipeline-Klasse an, um bei solchen Abfolgen von Transformationen zu helfen. 
\newpage

\subsection{Auswählen und Trainieren eines geeigneten Modells}
Nachdem das Problem verstanden wurde, die Daten geladen und erkundet, ein Trainings und Testdatenset erstellt wurde und ein Preprocessing mit verschiedenen Transformationen durchgeführt wurde, ist man nun bereit ein Machine Learning Modell auszuwählen und zu trainieren. Dank einer strukturierten Durchführung der vorangehenden Schritte ist es nun sehr einfach verschiedene Modelle zu trainieren und zu vergleichen.\\
\\
Als Beispiel wird hier nun die Anwendung einer Support Vektor Machine gezeigt. es, können aber auch viele andere Algorithmen, welche z.B. in \cref{Algorithmen} oder \cref{NeuronaleNetz} beschrieben sind, ausgewählt werden. Jedes Datenset sollte auf verschiedene Modelle angewendet werden, den wie das No-free-Lunch Theorem (\cref{NoLunch}) besagt, gibt es kein Modell, welches für alle Probleme das Beste darstellt. Nur durch das Testen von verschiedenen Modellen kann das best mögliche gefunden werden.
%\inputminted[firstline=81, lastline= 84]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
Diese vier Zeilen Code sind bereits alles um eine einfache Support Vector Machine zu initialisieren trainieren. Nun wollen wir aber prüfen, wie viele Input Daten zur richtigen Blumen Klasse zugeordnet wurde. Als Leistungskennzahl verwenden wir das Accuracy score (siehe auch \cref{Metric}).
%\inputminted[firstline=86, lastline= 91]{python}{../01_Beispiel_Programme/06_Machine_Learning/Project_Preprocessing_example.py}
Ohne Zusätzliche Einstellungen erzielt das Modell bereits ein Accuracy score von 0.964. Um die Klassifizierung grafisch darzustellen eignet sich eine Confusion Matrix:
\HeightFig[]{ConfMat.png}{8cm}{Confusion Matrix mit richtig und falsch klassifizierten Blumen}{}

\subsection{Fine Tuning des Modells}
Durch das auswählen und trainieren von verschiedenen Modellen, ist jetzt klar welche Modelle vielversprechend sind. Durch Fine Tuning können diese nun optimiert werden, bevor das wirklich beste Modell ausgewählt wird.\\
\\
Eine Möglichkeit ist, alle Hyperparameter manuell zu ändern bis das bestmögliche Resultat erreicht wird. Dies ist allerdings sehr aufwändig und mühsam. Deshalb gibt es von Scikit-Learn die GridSearch Methode.\\
\\
Fürs Fine Tuning gibt es noch weiter Möglichkeiten wie Randomized Search oder auch die Kombination von verschiedenen Modellen welche als Ensemble Methods bezeichnet wird.
\subsection{Evaluieren der Modelle auf dem Test Datensatz}
Nachdem die verschiedenen Modelle fine getunet wurden und die bestmöglichen Resultate vorliegen, muss getestet werden ob das System auch mit unbekannten Daten gut funktioniert. Deshalb ist es nun an der Zeit die potentiell endgültigen Modelle am Testdatenset zu testen. Dies kann analog zur aufgezeigten Bewertung des Trainingdatensets erfolgen. 
\subsection{Daten und Lösungen präsentieren und implementieren}
Das Vorgehen während eines Machine Learning Projekts sollte immer Dokumentiert werden, nur so ist es möglich, den Fortschritt nachzuvollziehen und zu allfällig besseren Modellen zurückzukehren. Aufbauend auf dieser Dokumentation kann schlussendlich eine Präsentation vorbereitet werden. Falls die Präsentation gut ankommt und der Kunde das System einführen will, kommen weiter Schritte auf den Entwickler (Data Scientist) zu.\\
\\
Beim Implementieren eines Modells in ein laufendes System muss einiges beachtet werden. Es muss beispielsweise ein Überwachungscode geschrieben werden, um die Live-Performance Ihres Systems in regelmäßigen Abständen zu überprüfen und bei einem Ausfall Warnmeldungen auszulösen. Dies ist wichtig, um nicht nur plötzliche Brüche, sondern auch Leistungseinbußen zu vermeiden. Dies ist durchaus üblich, da Modelle dazu neigen, mit der Zeit zu "verrotten", wenn sich die Daten entwickeln, es sei denn, die Modelle werden regelmäßig mit neuen Daten vertraut gemacht.\\
\\
Zudem muss dei Leistung des Systems bewertet werden. Die Vorhersagen des Systems mössen also analysiert und ausgewertet werden. Dies erfordert in der Regel eine menschliche Analyse.
\newpage

\section{Machine Learning Algorithmen}
\index{Machine Learning Algorithmen}
\label{Algorithmen}
In diesem Abschnitt sollen die gängigsten Machine Learning Algorithmen kurz eingeführt und vorgestellt werden. Gemäss dem No-free Lunch Theorem gibt es kein Algorithmus der für alle Probleme gut geeignet ist, deshalb ist es wichtig einen Überblick über die gängigsten Algorithmen zu haben. Im Internet finden sich natürlich auch jede Menge Pages, welche die Algorithmen beschreiben und vergleichen, hier sind zwei Beispiele:
\begin{itemize}
	\item \href{https://towardsdatascience.com/a-tour-of-the-top-10-algorithms-for-machine-learning-newbies-dde4edffae11}{Tour of The Top 10 ML-Algorithms}
	\item \href{https://machinelearningmastery.com/a-tour-of-machine-learning-algorithms/}{A Tour of Machine Learning Algorithms}
\end{itemize}

\subsection{Linear Regression}
\index{Linear Regression}
Der grundlegende Algorithmus, mit dem jeder Machine Learning Enthusiast beginnt, ist die lineare Regression. Deshalb wird an dieser Stelle auch zuerst die lineare Regression erklärt, da sie eine Grundlage bietet, auf welcher aufgebaut werden kann und andere ML-Algorithmen erlernt werden können.\\
\\
Die Regressionsanalyse ist ein statistisches Verfahren, mit dem versucht wird, eine beobachtete abhängige Variable durch eine oder mehrere unabhängige Variablen zu erklären. Zum Beispiel möchten wir eine Zielgrösse ($ y $) schätzen, welche von einer Einflussgrössee ($ x $) abhängt. Da bereits einige Daten aus Messungen vorhanden sind, können wir ein Streudiagramm zeichnen. 
\HeightFig[]{Regression.png}{8cm}{Lineare Regression}{}
Die Regression ist nun eine statistische Methode, um die bestmögliche Gerade zu finden, die man durch diese Daten legen kann. Eine Gerade wird definiert durch zwei Parameter $ a $ und $ b $ man kann sie dann darstellen als
\begin{IEEEeqnarray}{C}
	y = a + b \cdot x
\end{IEEEeqnarray}	
Aus den Datenpunkten werden somit die Parameter $ a $ und $ b $ berechnet. Dies kann über die Methode der kleinsten Quadrate (Cost function: MSE) gemacht werden. Diese Methode stellt eigentlich ein Minimierungsproblem dar, bei welchem der Fehler zwischen dem vorhergesagten Wert und dem tatsächlichen Wert minimiert (trainiert) wird. Das heisst die Cost Function (MSE) wird mittels Gradiant Descent minimiert, bis für die Parameter $ a $ und $ b $ der best mögliche Wert gefunden wird. \\
\\
Eine ausführlichere Erklärung findet man beispielsweise unter  \href{https://towardsdatascience.com/introduction-to-machine-learning-algorithms-linear-regression-14c4e325882a}{Towards Data Science}

\subsection{Logistic Regression}
\index{Logistic Regression}
Eine der geläufigsten Methoden, um Klassifikationsprobleme im supervised Learning zu bewältigen ist die sogenannte logistische Regression. Obwohl es sich hier, wie der Name sagt, ebenfalls um eine Regression handelt, ist sie sehr gut dafür geeignet, einem Programm die Lösung von Klassifikationsproblemen beizubringen.\\
\\
Wie bei einem einfachen binären Klassifikationsproblem, dem klassifizieren von Spam E-mails, nimmt der Output entweder die Werte 1 (Spam) oder 0 (kein Spam) an. Würde man nun zur Lösung dieses Klassifikationsproblems eine lineare Regression verwenden, dann würde man vermutlich viele Werte erhalten die über 1 oder unter 0 liegen. Die logistische Regression hingegen verwendet die Sigmoidfunktion. 
\HeightFig[]{Sigmoid.png}{8cm}{Sigmoid Funktion}{}
Die Funktionswerte nehmen also immer Werte zwischen 0 und 1 an. Um nun eine möglichst akkurate Zuordnung der Inputs in die Zielklassen zu ermöglichen, müssen die Parameter der Sigmoidfunktion wie bei der linearen Regression optimiert werden. Hat man bei der linearen Regression den sogenannten „Mean Squared Error“ minimiert, um die optimalen Werte für die Parameter zu erhalten, maximiert man bei der logistischen Regression die Likelihood Funktion, um die optimalen Werte der Parameter zu erhalten.

\subsection{Naive Bayes}
\index{Naive Bayes}
Der Naive Bayes-Klassifikator ist aufgrund seiner schnellen Berechenbarkeit bei guter Erkennungsrate sehr beliebt. Er basiert auf dem \href{https://matheguru.com/stochastik/satz-von-bayes.html}{Bayesschen Theorem}. Die naive Grundannahme ist dabei, dass jedes Merkmal nur von der resultierenden Klassen abhängt. Obwohl dies in der Realität selten zutrifft, erzielen naive Bayes-Klassifikatoren bei praktischen Anwendungen häufig gute Ergebnisse, solange die Attribute nicht zu stark korrelieren.\\
\\
Ein Beispiel für den Naive Bayes-Klassifikator kann man unter \href{https://www.geeksforgeeks.org/naive-bayes-classifiers/}{geeksforgeeks} finden.

\subsection{Support Vector Machines - SVM}
\index{Support Vector Machines}
Support Vector Machines (SVM) sind keine Maschinen im herkömmlichen Sinne, sie bestehen also nicht aus greifbaren Bauteilen. Es handelt sich um ein rein mathematisches Verfahren der Mustererkennung, das in Computerprogrammen umgesetzt wird, der name Machine ist dabei abgeleitet von Machine Learning.\\
\\
Eine Support Vector Machine kann für Regressions- und Klassifikations Probleme angewendet werden. Sie unterteilt eine Menge von Datenpunkten so in Klassen, dass um die Klassengrenzen herum ein möglichst breiter Bereich frei von Objekten bleibt, dadurch ist sie ein sogenannter Large Margin Classifier (siehe \cref{fig:SVM})
\LandFig[SVM]{SVM.png}{Links: Zwei mögliche Trenngeraden mit verschiedenen Randgrössen, Mitte: lineare Trennbarkeit, Rechts: nicht lineare Trennbarkeit }{\cite{WikiSVM}}
Wie bei jedem Algorithmus des supervised Learning ist die Ausgangsbasis für den Bau einer Support Vector Machine eine Menge von Trainingsobjekten, für die jeweils bekannt ist, welcher Klasse sie zugehören. Jedes Objekt wird durch einen Vektor in einem Vektorraum repräsentiert. Die Aufgabe der Support Vector Machine ist es, in diesen Raum eine Hyperebene einzupassen, die als Trennfläche fungiert und die Trainingsobjekte in zwei oder mehrere Klassen teilt. Der Abstand derjenigen Vektoren, die der Hyperebene am nächsten liegen, wird dabei maximiert. Dieser breite, leere Rand soll später dafür sorgen, dass auch Objekte, die nicht genau den Trainingsobjekten entsprechen, möglichst zuverlässig klassifiziert werden.  Dabei gibt es Methoden für lineare und nicht lineare SVM. Es ist jedoch zu beachten, dass SVM inkrementell und binär arbeiten (one-vs-One) was für Multiclass Klassifizierung bei grossen Datensets zu sehr lange Trainingszeiten führt. Weiterrführende Informationen und Beispiele findet man unter \href{https://towardsdatascience.com/support-vector-machine-introduction-to-machine-learning-algorithms-934a444fca47}{Towards Data Science}.

\subsection{K-Nearest Neighbour - KNN}
\index{K-Nearest Neighbour}
Der K-Nearest Neighbour (KNN) Algorithmus ist ein Klassifikationsverfahren, bei dem eine Klassenzuordnung unter Berücksichtigung seiner $ k $ nächsten Nachbarn vorgenommen wird. 
\HeightFig[KNN]{KNN.png}{5cm}{Funktion des K-Nearest Neighbour Algorithmus}{\cite{MediumKNN}}
Wie \cref{fig:KNN} zeigt, wird ein neuer Datenpunkt (grün) klassifiziert, indem er der selben Klasse zugeordnet wird, wie die Mehrheit seiner $ k $ nächsten Nachbarn. Das heisst wenn man den KNN-Algorithmus mit $ k=1 $ ($ k: $ Nummer von Nachbarn die berücksichtigt werden) benützt, dann wird er der Klasse 1 (blau) zugeordnet. Bei $ k=3 $ wird er hingegen der Klasse 2 (rot) zugeordnet, da zwei der drei nächsten Nachbarn zur Klasse 2 gehören.


\subsection{Decision Trees}
\label{DecisionTree}
\index{Decision Tree}
Decision Trees können sowohl für Klassifikations- als auch für Regressionsprobleme verwendet werden. Durch das Vorhandensein eines Trainingsdatensets und das Trainieren des Modells kann ein bestmöglicher Decision Tree entstehen, welcher schlussendlich eine automatische Klassifikation oder Regression zulässt. Dabei wird aus einer Datenmenge heraus eine hierarchische Struktur von möglichst wenigen Entscheidungswegen gebildet. Wie Abbildung \cref{fig:DecTree} zeigt wird bei jeder Verzweigung eine Bedingung überprüft und je nach Resultat gelangt es zur nächsten Verzweigung, bis die jeweilige Klasse bestimmt wurde.
\HeightFig[DecTree]{DecisionTree.png}{4.5cm}{Funktion eines Decision Trees zur klassifikation von drei Klassen}{\cite{DSBlog}}
Eine hervorragende Einführung in Decision Trees bietet auch die Homepage \href{http://www.r2d3.us/visual-intro-to-machine-learning-part-1/}{A visual introduction to machine learning}

\subsection{Random Forest}
\index{Random Forest}
Random Forest (oder auch Decision Forest) ist ein Klassifikations- und Regressionsverfahren, das aus mehreren unkorrelierten Decision Trees besteht. Es ist also ein zusammengesetztes Verfahren aus verschiedenen Decision Trees und wird deshalb auch zu den Ensemble Methods gezählt. Für eine Klassifikation darf jeder Baum (Decision Tree) in diesem Wald (Random Forest) eine Entscheidung treffen und die Klasse mit den meisten Stimmen entscheidet die endgültige Klassifikation. Die Funktion diese Verfahrens ist somit sehr leicht verständlich, wenn die Funktion des Decision Trees (siehe \cref{DecisionTree}) verstanden wird.

\subsection{Weitere Algorithmen}
\index{Lasso} \index{ElasticNet} \index{Gaussian Processes} \index{Gradient Boosting Algorithms} \index{AdaBoost} \index{K-Means} \index{Self-Organizing Maps} \index{Ensemble Methods} \index{Principal Component Analysis} \index{GMM} \index{Gaussian Mixture Model}
Natürlich gibt es noch viele weitere Algorithmen, welche gute Resultate für verschiedene Probleme ergeben. Einige davon werden untenstehend aufgelistet, aber nicht weiter beschrieben:\\
\\
\begin{varwidth}[t]{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item[] Supervised Learning:
		\begin{itemize}
			\item Lasso
			\item ElasticNet
			\item Ensemble Methods
			\item Gaussian Mixture Model (GMM)
			\item Gradient Boosting Algorithms
			\item AdaBoost
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{varwidth}
\hspace{4mm}
\begin{varwidth}[t]{.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item[] Unsupervised Learning:
		\begin{itemize}
			\item K-Means
			\item Principal Component Analysis
			\item Self-Organizing Maps
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{varwidth}

\subsection{Vergleich der verschiedenen Algorithmen}
Die \cref{fig:ClassComp} zeigt einen Vergleich von verschiedenen scikit Klassifikatoren auf drei künstlich erzeugten Datensätzen. Dabei werden die Entscheidungsgrenzen der jeweiligen Klasse veranschaulicht.
\LandFig[ClassComp]{classifier_comparison.png}{Vergleich von verschiedenen Klassifizierungs Algorithmen}{\cite{scikit-learn}}
Es ist zusehen das einige Algorithmen auf allen drei Datensätzen, sehr gute Resultate erreichen, andere hingegen nicht. Das veranschaulichte Beispiel ist jedoch mit Vorsicht zu verstehen, denn wie bereits beschrieben (siehe \cref{NoLunch}) gibt es für reale Datensätze kein Klassifikator, welcher für jedes Problem (Datensatz) die best mögliche Lösung ergibt.
\newpage

\section{Neuronale Netzwerke}
\label{NeuronaleNetz}
\index{Neuronale Netzwerke}
Ein wichtiges Merkmal von künstlichen Neuronalen Netzwerken ist die Fähigkeit, selbständig zu lernen. Anders als bei klassischer Software, die Probleme und Fragen auf Basis von vorher festgelegten Regeln abarbeitet, können selbstlernende Machine Learning Algorithmen die besten Regeln für die Lösung bestimmter Aufgaben selber lernen. 

\subsection{Aufbau und Funktion}
Ein künstliches neuronales Netz besteht aus vielen einzelnen Neuronen, die meistens in mehreren miteinander verbundenen Schichten (Layern) angeordnet sind. Die Zahl der Layer bestimmt unter anderem den Grad der Komplexität, den ein künstliches neuronales Netz abbilden kann. Viele Layer machen ein neuronales Netz „tief“ – daher spricht man in diesem Zusammenhang auch vom Deep Learning als einer Unterkategorie des Machine Learning \cite{jaai}.\\
\\
Neuronen sind die Basis von Neuronalen Netzwerken. Wie beim menschlichen Gehirn entsteht durch hinter- und/oder nebeneinanderschalten der Neuronen  ein künstliches Neuronales Netzwerk. Alle Netze besitzen einen ähnlichen Aufbau und beinhalten zwingend eine Eingabe- und eine Ausgabeschicht. Die Darstellung künstlicher neuronaler Netze erfolgt zumeist schematisch horizontal. Die Eingabeschicht ist dabei auf der linken Seite angeordnet, gefolgt von den Zwischenschichten in der Mitte und der Ausgabeschicht auf der rechten Seite. Die Anzahl der Layer eines neuronalen Netzes ist eine wichtige beschreibende Information. Enthält ein Netz beispielsweise 3 Schichten, spricht man von einem 3-schichtigen Netz. Das \href{http://www.asimovinstitute.org/neural-network-zoo/}{Asimov Institute} hat eine übersichtliche Grafik mit einigen Versionen neuronaler Netze erstellt \cite{jaai}.
\vspace{5mm}
\HeightFig{NeuralNetworkzoo.png}{9cm}{Überblick über einige grundlegende Neuronale Netzwerke}{\cite{NNzoo}}

\subsubsection{Neuron}
\index{Neuron}
Ein künstliches Neuron ist die kleinste Einheit in einem künstlichen neuronalen Netzwerk. Diese künstlichen Neuronen haben das Verhalten von biologischen Neuronen zum Vorbild. Ein künstliches Neuron besteht im Allgemeinen aus Eingängen, Summenfunktion, Aktivierungsfunktion und Ausgängen. Ein Beispiel für ein künstliches Neuron ist in \cref{fig:Neuron} zu sehen. Hier sind die Eingänge mit $ x_1 $ bis $ x_n $ gekennzeichnet, sie sind meist Ausgänge anderer künstlicher Neuronen oder Eingaben in das künstliche neuronale Netzwerk. Es sind nummerische Werte die, mit Hilfe von Gewichtungen $ w_{ji} $, in der Summenfunktion $ \sum w_{ji} \cdot x_i + \theta_j $ zusammengefasst werden. Die Summenfunktion besteht aus der Übertragungsfunktion und dem Schwellwert $ \theta_j $. Aus dem Wert der Summenfunktion wird mit Hilfe der Aktivierungsfunktion $ \varphi $, die Aktivierung $ o_j $ des Neurons errechnet. Es werden meist lineare, binäre oder sigmoide Aktivierungsfunktionen verwendet. Diese können auch mit einem Schwellwert versehen sein. Der Wert der Aktivierungsfunktion ist dann der Ausgang des Neurons. Dieser Wert wird entweder an die Eingänge andere Neuronen gesendet oder ist der Ausgabewert des künstlichen neuronalen Netzwerks \cite{RNNHausarbeit}.
\HeightFig[Neuron]{CM_Neuron.png}{6cm}{Darstellung eines künstlichen Neurons mit seinen Elementen}{\cite{WikiNeuron}}

\subsection{Lernen}
Das überwachte Lernen (supervised learning) eines Neuronalen Netzwerkes kann nach dem Backpropagation-Verfahren erfolgen, dies funktioniert wie folgt: Nachdem die Netz-Struktur aufgebaut wurde, erhält jedes Neuron ein zufälliges (!) Anfangs-Gewicht. Dann werden die Eingangs-Daten in das Netz gegeben, und jedes Neuron gewichtet die Eingangs-Signale mit seinem Gewicht und gibt das Ergebnis weiter an die Neuronen des nächsten Layers. Am Output-Layer wird dann das Gesamt-Ergebnis berechnet – und dieses wird in der Regel wenig mit dem bekannten tatsächlichen Ergebnis zu tun haben, da ja alle Neuronen ein zufälliges Anfangsgewicht haben. Man kann jedoch die Größe des Fehlers berechnen, und den Anteil, den jedes Neuron an diesem Fehler hatte, und dann das Gewicht jedes Neurons ein kleines bisschen in die Richtung verändern, die den Fehler minimiert. Dann erfolgt der nächste Durchlauf, eine erneute Messung des Fehlers und Anpassung der Gewichte und so weiter. So „lernt“ ein neuronales Netz zunehmend besser, von den Input-Daten auf die bekannten Output-Daten zu schließen \cite{jaai}. Eine gute Beschreibung des Backpropagation-Verfahren findet man auch unter folgendem \href{https://google-developers.appspot.com/machine-learning/crash-course/backprop-scroll/}{Link}.

\subsubsection{Epochen und Batches}
\index{Batch}
\index{Epochen}
Nachdem alle Gewichte angepasst sind, erfolgt ein weiterer Durchlauf aller Input-Daten und die erneute Messung des Fehlers sowie die Backward Propagation dieses Fehlers zur erneuten Anpassung der Gewichte. Ein kompletter Durchlauf aller Input-Daten wird dabei jeweils als Epoche bezeichnet. Die Anzahl der Trainings-Epochen ist ebenfalls ein wichtiger Hyperparameter für das Training von neuronalen Netzen. Dabei können die Input-Daten je nach Größe des Datensatzes auch in gleich große Gruppen (Batches) eingeteilt werden, und das Training kann jeweils pro Batch durchgeführt werden.\\
\\
Dies kann z.B. sinnvoll sein, um ein künstliches neuronales Netz schneller lernen zu lassen, oder um Begrenzungen der Rechenkapazität des ausführenden Computers Rechnung einzuhalten. Wichtig ist bei der Aufteilung in Batches eine Normalverteilung der Werte innerhalb jedes Batches im Vergleich zum gesamten Datensatz. Wenn alle Batches das neuronale Netz ein Mal durchlaufen haben, ist eine Epoche vollendet \cite{jaai}.

\subsubsection{Aktivierungsfunktionen}
\index{Aktivierungsfunktion}
Spricht man nun davon, dass ein Neuron \textquote[][]{aktiviert} wird (d.h. das Netzwerk lernt), so muss man eine mathematische Funktion $ f $ hinterlegen, die diese Aktivierung modelliert. Typisch und oft genutzt ist die Sigmoid Funktion oder auch der Tangens Hyperbolicus. Grosser Beliebtheit erfreut sich die ReLu (Rectifier Linear Unit) Funktion, welche eine simple $ f(x)=max(0,x) $ Funktion ist. Alle drei sind nachfolgend dargestellt, sie sind nichtlinear, was deren Sinn ist \cite{cbcity}.
\LandFig[]{Aktivierung.png}{Aktivierungsfunktionen von Neuronen}{\cite{cbcity}}
Sie geben für einen Input (in der Abbildung beispielhaft -6…+6) je nach Aktivierung einen Output. Der funktionelle Zusammenhang ist nichtlinear. Je nachdem wie stark das Neuron aktiviert ist, gibt es ein Signal unterschiedlich stark weiter. Es gibt natürlich noch viele weitere Aktivierungsfunktionen, als die drei vorgestellten, einen Überblick findet man unter \href{https://medium.com/the-theory-of-everything/understanding-activation-functions-in-neural-networks-9491262884e0}{Medium}

\subsubsection{Fehlerminimierung - Optimizers}
\label{Optimizers}
\index{Optimizers}
Diese Suche nach dem perfekten Resultat bedeutet mathematisch das Finden von Minimalwerten im Fehlerraum. Dabei können verschiedene mathematische Suchen implementiert werden. Der Klassiker ist sicherlich die Stochastic Gradient Descent (SGD) Methode, welche numerisch einen Anstieg der Funktion bestimmt und in die abfallende Richtung optimiert. Es gibt aber auch andere Verfahren wie Nesterov Momentum, Adagrad, Adadelta, Rmsprop, Nadam usw. Alle haben Vor- und Nachteile sowie Parameter, welche einzustellen sind \cite{cbcity}. Detailliertere Angaben, sowie Vergleiche und Beispiele der verschiedenen Optimizers findet man beispielsweise unter \href{https://towardsdatascience.com/types-of-optimization-algorithms-used-in-neural-networks-and-ways-to-optimize-gradient-95ae5d39529f}{Towards Data Science}.
\HeightFig[]{Optimizers.png}{8cm}{Optimizers zur Fehlerminimierung im Vergleich}{\cite{cbcity}}

\subsubsection{Convergence, Overfitting und Hyperparameter-Tuning}
\index{Overfitting}
\index{Fine tuning}
\index{Hyperparameters}
Je mehr Beispiele ein künstliches neuronales Netz für das Training bekommt und je öfter es diese gesehen hat, desto kleiner wird der Fehler bei den Ergebnissen. Das Hinlaufen und Anlehnen der Fehlerkurve an die \SI{100}{\percent} Linie wird dabei als Convergence bezeichnet, und während des Trainings wird der Verlauf der Fehlerkurve beobachtet, um ggfs. das Training zu stoppen und Anpassungen an den Hyperparametern vornehmen zu können. Doch nicht immer bedeutet ein kleiner Fehler auch eine gute allgemeine Performance des neuronalen Netzes.\\
\\
Denn wenn es während des Trainings alle bekannten Daten sehr oft gesehen hat, kann es dazu kommen, dass das künstliche neuronale Netz diese Daten eher auswendig lernt, statt ein abstraktes Konzept zu lernen. Dieses Problem wird auch als Overfitting bezeichnet. Da neuronale Netze auch hochkomplexe Funktionen abbilden können, besteht die Gefahr, dass sie irgendwann die perfekte Funktion für jeden bekannten Datenpunkt gefunden haben, diese Funktion aber für neue Daten nicht gut funktioniert.\\
\\
Um sicherzustellen, dass ein neuronales Netz von bekannten Beispieldaten abstrahieren und auch korrekte Ergebnisse für bisher nicht gelernte Input-Daten liefern kann, werden die Beispieldaten vor dem Training unterteilt in Trainingsdaten, Testdaten und Blind-Testdaten, z.B. im Verhältnis 70 / 20 / 10.\\
\\
Während des Trainings werden dann nur die Trainingsdaten verwendet, und die Fehlerquote (Error Rate) wird jeweils sowohl für die Trainingsdaten, als auch für die Test-Daten gemessen. Der gemessene Fehler der Test-Daten wird jedoch nicht in das künstliche neuronale Netz zurück gespeist. Dann wird das neuronale Netz durch Anpassungen aller Variablen so verbessert, dass es die maximale Performance in Bezug auf Trainings- und Test-Daten erreicht (Hyperparameter Tuning). Dieses „tunen“ von neuronalen Netzen gehört zu den Kerntätigkeiten von Ingenieuren für künstliche Intelligenz.\\
\\
Erst wenn das Netz vermeintlich vollständig trainiert ist, kommen die Blind-Testdaten zum Einsatz. Wenn das künstliche neuronale Netz auch im Blind-Test gut abschneidet, ist die Wahrscheinlichkeit hoch, dass es ein abstraktes Konzept gut gelernt hat \cite{jaai}.

\subsubsection{Regularization methods}
\index{Regularization methods}
Wie bereits beschrieben ist Overfitting (siehe \cref{Overfitting}) ein weit verbreitetes Problem bei Machine Learning Techniken. Um Overfitting zu minimieren, gibt es verschiedene Regulasierungs Methoden, diese werden im folgenden beschrieben.

\textbf{Dropout}
\label{Dropout}
\index{Dropout}\\
Eine weitere Methode zur Vermeidung des Overfitting, d.h. des Auswendiglernens von Daten, sowie auch zur Vermeidung von inaktiven oder „toten“ Neuronen, deren Gewichte im Training dauerhaft auf Null stehenbleiben, sind die sogenannten Dropout Layer.\\
\\
Das Konzept von Dropout Layern ist auf den ersten Blick radikal: Während des Trainings werden \SI{50}{\percent} oder mehr Neuronen eines Layers einfach abgeschaltet. Die Abschaltung erfolgt jeweils pro Durchlauf auf zufälliger Basis. Alle Neuronen des Layers werden dadurch gezwungen, weniger spezielle und mehr abstrakte Konzepte zu lernen, um trotz der reduzierten Anzahl gut zu performen \cite{jaai}.\\
\\
Nach Abschluss des Trainings, wird der Dropout Mechanismus für den laufenden Betrieb jedoch deaktiviert, d.h. dann stehen alle per Dropout trainierten Neuronen für die Berechnung zur Verfügung. Die Ergebnisse werden dadurch in der Regel deutlich besser und das neuronale Netz ist hinterher oft robuster im Hinblick auf neue unbekannte Daten.\\
\\
\textbf{Early stopping}
\index{Early stopping}\\
Bei EarlyStopping wird ein Teil der Trainingsdaten als Validierungsdaten zurückgehalten. Für diese Validierungsdaten wird mit dem trainierten Model nach jeder Epoche den Loss (Fehler) berechnet. Wenn nun der Loss auf dem Validierungsset wieder Ansteigt, der Loss im Trainingsdatenset aber immer noch weiter sinkt ist dies ein Anzeichen von Overfitting. Wird dies erkennt, so stoppt man das Trainieren des Models frühzeitig.
\HeightFig[]{earlyStop.png}{5cm}{Funktion des EarlyStoppings}{\cite{Regular}}
Im obenstehenden Bild wird  das Training an der gestrichelten Linie beendet, da das Modell danach mit dem Overfitting der Trainingsdaten beginnt.
\newpage
\textbf{L1 und L2 regularization}
\index{L1 und L2 regularization}\\
L1 und L2 sind die häufigsten Arten der Regularisierung. Diese aktualisieren die Cost Function, indem sie einen weiteren Term hinzufügen, der als Regularizationterm bekannt ist.
\begin{IEEEeqnarray}{c}
	Cost function = Loss (z.B. RMSE) + Regularization term
\end{IEEEeqnarray}
Durch das hinzufügen dieses Terms sinken die Werte in den Gewichtsmatrizen. Dabei wird angenommen, das Netzwerke mit kleinen Gewichten zu einfacheren und robusteren Modellen führen.\\
\\
\textbf{Data Augmentation}
\index{Data Augmentation}\\
Eine Weitere Methode Overfitting zu reduzieren, besteht darin, die Grösse der Trainingsdaten zu erhöhen. Vorallem wen mit Bildern (Bilder Klassifizierung usw.) gearbeitet wird gibt es einige Möglichkeiten die Grösse des Trainingsdatensets mit Data Augmentation zu erhöhen. Dabei können die einzelnen Bilder gedreeht, gespiegelt, skaliert, verschoben usw. werden. Diese Technik wird als Data Augmentation bezeichnet. Dies ist in der Regel ein großer Schritt zur Verbesserung der Genauigkeit des Modells.\\
\\
\textbf{Noise Layers}
\index{Noise Layers}\\
Auch Noise Laers sind nützlich um ein Overfitting zu reduzieren. Sie könnten  als eine Form der zufälligen Datenvergrößerung (ähnlich der Data Augmentation) betrachtet werden.

\subsubsection{Checkpoints, nachträgliches Trainieren}
\index{Checkpoints}
Wenn das künstliche neuronale Netz fertig trainiert ist, werden alle Gewichte und Bias Terms als sogenannter Checkpoint gespeichert. Das neuronale Netz kann dann jederzeit mit diesen optimierten Gewichten und Bias Werten erneut gestartet werden. Während das Training oft sehr rechenintensiv ist und insbesondere bei Bildern als Input Daten meist eine GPU oder einen GPU Cluster erfordert, ist der eigentliche Betrieb eines trainierten neuronalen Netzes deutlich schlanker und schneller und kann z.B. auch auf Mobilgeräten oder normalen Laptops/PCs nahezu in Echtzeit erfolgen.\\
\\
Ein fertig trainiertes künstliches neuronales Netz kann mit Hilfe des Checkpoints auch jederzeit mit neuen Daten nachtrainiert werden. Dazu werden initial die bestehenden Werte aus dem Checkpoint in das Netz geladen und die neuen Daten zum Training verwendet. Es ist auch möglich, ein vortrainiertes neuronales Netz als Basis für das Training mit eigenen Daten zu verwenden, indem z.B. der letzte Layer eines mit sehr vielen Bildern trainierten Netzes durch einen eigenen neuen Layer ersetzt wird, etwa zur Klassifizierung von eigenen Objekten (siehe \cref{TransferLearning}) \cite{jaai}.
\newpage

\subsection{Transfer Learning}
\label{TransferLearning}
\index{Transfer Learning}
\index{Xception}
\index{VGG}
\index{ResNet}
\index{Inception}
\index{MobileNet}
\index{DenseNet}
\index{NASNet}
Unter Transfer-Learning versteht man das Übertragen der Ergebnisse eines fertig trainierten neuronalen Netzes auf eine neue Aufgabe. Die fertig trainierten Layer werden dabei entweder konstant gehalten und nur am Output-Layer nachtrainiert, oder es werden einige oder alle Layer auf Basis des aktuellen Trainings-Stands weiter trainiert.\\
\\
Das Training eines neuen neuronalen Netzes mit einer großen Anzahl von Daten ist rechenintensiv und zeitaufwändig. Insbesondere im Bereich der Erkennung von Objekten in Bildern mit Deep Learning wird eine enorme Rechenleistung benötigt, um das Netz z.B. mit Millionen von Bildern jeweils für viele Trainingszyklen (Epochen) zu trainieren. Ein Convolutional Neural Network (CNN) lernt dabei zunächst die relevanten Strukturen und Formen zu unterscheiden und daraus dann abstraktere Objekte abzuleiten und zu erkennen.\\
\\
Wenn man ein neues neuronales Netz trainieren möchte, kann es daher sinnvoll sein, mit der Hilfe von Transfer Learning auf diesen bereits gelernten Features eines fertig trainierten Netzes aufzubauen. Dabei werden z.B. die fertig trainierten Layer eines CNN’s übernommen und nur der Output-Layer wird auf die Anzahl der zu erkennenden Objektklassen des neuen Netzes angepasst und nachtrainiert (Fine-Tuning).\\
\\
Der Vorteil: Das neuronale Netz kann bereits Formen und Strukturen erkennen und unterscheiden, und es muss nur eine neue Zuordnung der Objekt-Klassen lernen.\\
\\
Alternativ können auch mehrere oder alle Layer des vortrainierten Netzes mit den neuen Daten und Klassen weiter trainiert werden. Als Startpunkt werden dann die gelernten Gewichte des fertig trainierten Netzes verwendet, und nicht zufällig ausgewählte Gewichte, was zu einer deutlichen Verkürzung der Trainingszeit führt.\\
\\
Es gibt viele unterschiedliche bereits trainierte Neuronale Netzwerke, die verwendet werden können, eine Auswahl findet man in der Dokumentation von  \href{https://keras.io/applications/}{Keras} oder \href{https://pytorch.org/docs/stable/torchvision/index.html}{PyTorch}. Zudem wird eine Auswahl an Netz Architekturen hier aufgelistet:
\begin{itemize}
	\item CapsNet
	\item Xception
	\item VGG16
	\item VGG19
	\item ResNet50
	\item InceptionV3
	\item InceptionResNetV2
	\item MobileNet
	\item DenseNet
	\item NASNet
	\item MobileNetV2
\end{itemize}

\subsection{Verschiedene Arten von Neuronale Netzwerke}
Es gibt eine grosse Anzahl von verschiedenen Neuronalen Netzwerken, welche sich für gewisse Aufgaben besser eignen als andere. Bei sogenannten Recurrent Neural Networks fließt zum Beispiel das Ergebnis der vorherigen Input-Daten in die Berechnung des aktuellen Outputs ein, so dass z.B. Zeitreihen und Texte analysiert und verarbeitet werden können, so z.B. auch bei Long-Short-Term-Memory Netzen (LSTM) und Sequence-to-Sequence Netzen, die z.B. für die Spracherkennung und für die Übersetzung von Texten verwendet werden. Für die Bildverarbeitung werden sogenannte Convolutional Neural Networks (CNN) verwendet, welche Bilder mit einem Raster abtasten und von tieferen Ebenen (Punkten, Linien etc.) in jedem Layer weiter abstrahieren zu höheren Konzepten (ein Gesicht, ein Haus etc.). Einige dieser speziellen Arten von Neuronalen Netzwerken werden in den nachfolgenden Abschnitten detaillierter beschrieben \cite{jaai}.

\subsubsection{Perzeptron}
\index{Perzeptron}
\index{Neuronale Netzwerke!Perzeptron}
Bei dem Perzeptron handelt es sich um die einfachste Form des künstlichen neuronalen Netzwerkes. In der ursprünglichen, von Frank Rosenblatt 1958 vorgestellten Grundform beinhaltet diese Art der Netzwerke nur ein einziges Neuron (Perzeptron) mit anpassbaren Gewichtungen und einem Schwellenwert.\\
\\
Mittlerweile versteht man unter dem Begriff jedoch auch verschiedene Kombinationen der ursprünglichen Form und unterscheidet zwischen folgenden Varianten \cite{jaai}.:
\begin{itemize}
	\item \textit{einlagige Perzeptronen}: Es existieren nur eine Ein- und eine Ausgabeschicht, jedoch keine Zwischenschichten. Die Neuronen in der Eingabeschicht haben jeweils eine Verbindung zu jedem Neuron der Ausgabeschicht. Die Neuronen der Eingabeschicht verstärken und verteilen das Eingangssignal. Die Neuronen der Ausgabeschicht entscheiden nach der Summierung aller Eingangssignale anhand einer Schwellenwertfunktion über den Output-Wert.
	\item \textit{mehrlagige Perzeptronen}: Entsprechen dem  Aufbau eines Feed Forward Netzwerkes, sofern dieses keine rekurrenten Merkmale aufweist.
\end{itemize}

\subsubsection{Feed Forward}
Neuronale Netzwerke folgen der Feedforward-Logik: Informationen werden von der Eingabeschicht über die Zwischenschichten bis hin zur Ausgabeschicht in eine Richtung („vorwärts“) weitergereicht. Dies entspricht den meisten und am häufigsten verwendeten Neuronalen Netzwerken. Die Beschreibung in den vorangehenden Abschnitten beziehen sich jeweils auf Feed Forward Netzwerke \cite{jaai}.
\newpage

\subsubsection{RNN}
\index{Rekursive Neuronale Netzwerke (RNN)}
\index{Neuronale Netzwerke!RNN}
Zwar sind fast alle neuronalen Netze Feedforward-Netze, jedoch gibt es auch Varianten, bei denen zusätzliche Verbindungen existieren, durch die Informationen bestimmte Bereiche des Netzwerkes auch rückwärts bzw. erneut durchlaufen können. Diese Netzwerke bezeichnet man als rekurrente Netzwerke, rückgekoppelte Netzwerke oder Feedback-Netzwerke.\\
\\
Rekurrente Netzwerke sind insbesondere dann erforderlich, wenn es um sequenzielle Informationsverarbeitung geht (Sequence-to-Sequence Netze). Dies ist beispielsweise bei der Handschrifterkennung, der Spracherkennung und der maschinellen Übersetzung der Fall \cite{jaai}. Für herkömmliche NN ist dies unmöglich. Durch ihren Aufbau ist festgelegt, dass sie jeden Wert von neuem wieder Berechnen ohne den vorherigen Verlauf zu berücksichtigen. Dies ist ein grosses Problem der NN, welches jedoch durch RNN gelöst werden kann. Durch die integrierten Schleifen entstehen Rückkopplungen aus vorangegangen Ergebnissen, diese Rückkopplungen können als Gedächtnis angesehen werden, womit wichtige Informationen erhalten bleiben.\\
\\
Verschiedene Arten von RNN sind heute bekannt. Das „Long short-term memory“ auf Deutsch ein \textquote[][]{langes Kurzzeitgedächtnis} ist eines davon. Dank LSTM-Layer ist es möglich, mit Langzeit-Abhängigkeiten arbeiten zu können. Sie wurden so entwickelt, dass sie speziell diese Langzeit-Abhängigkeit lösen, denn Informationen über einen langen Zeitraum zu speichern ist ihr Standardverhalten und nicht etwas was mühsam erlernt werden muss. Sie bestehen aus Speicherzellen, in die Informationen geschrieben und wieder herausgelesen werden können. Mit Hilfe von sogenannten Gates, die geöffnet oder geschlossen werden, entscheidet eine Zelle was gespeichert wird und wann ein Auslesen, Reinschreiben und Löschen erlaubt ist. Genau wie die Eingänge bei den Feedforward und Recurrent Netzen besitzen die Gates Gewichte. Diese Gewichte werden ebenfalls während des Lernprozesses angepasst, sodass die Zelle lernt, wann Daten eingelassen, ausgelesen oder gelöscht werden müssen \cite{Thesis_Knabbe}.
\newpage

\subsubsection{CNN}
\index{Convolutional Neural Network (CNN)}
\index{Neuronale Netzwerke!CNN}
Ein Convolutional Neural Network (kurz \textquote[][]{CNN}) ist eine Deep Learning Architektur, die speziell für das Verarbeiten von Bildern entwickelt wurde. Inzwischen hat sich jedoch herausgestellt, dass Convolutional Neural Networks auch in vielen anderen Bereichen, z.B. im Bereich der Textverarbeitung, extrem gut funktionieren.\\
\\
Ein Convolutional Neural Network (auch \textquote[][]{ConvNet} genannt) ist in der Lage, Input in Form einer Matrix zu verarbeiten. Dies ermöglicht es, als Matrix dargestellte Bilder (Breite x Höhe x Farbkanäle) als Input zu verwenden. Ein normales neuronales Netz z.B. in Form eines Multi-Layer-Perceptrons (MLP) benötigt dagegen einen Vektor als Input, d.h. um ein Bild als Input zu verwenden, müssten die Pixel des Bildes in einer langen Kette hintereinander ausgerollt werden (Flattening). Dadurch sind normale neuronale Netze z.B. nicht in der Lage, Objekte in einem Bild unabhängig von der Position des Objekts im Bild zu erkennen. Das gleiche Objekt an einer anderen Position im Bild hätte einen völlig anderen Input-Vektor.
\LandFig[]{CNN.png}{Funktionsweise eines CNN}{\cite{jaai}}
Ein CNN besteht im wesentlichen aus Filtern (Convolutional Layer) und Aggregations-Schichten (Pooling Layer), die sich abwechselnd wiederholen, und am Ende aus einer oder mehreren Schichten von „normalen“ vollständig verbundenen Neuronen (Dense / Fully Connected Layer).\\
\\
\textbf{Filter – Der Convolutional Layer}\\
Der Matrix-Input wird zunächst von einer festgelegten Anzahl von sogenannten Filtern analysiert, die eine feste Pixelgröße (Kernel-Size) haben (z.B. 2 x 2 oder 3 x 3), und die dann wie ein Fenster mit einer konstanten Schrittweite (Step-Size) über die Pixel-Matrix des Inputs scannen. Dabei wandern die Filter von Links nach Rechts über die Input-Matrix und springen nach jedem Durchlauf in die nächst-tiefere Zeile. Mit dem sogenannten Padding wird dabei festgelegt, wie sich der Filter verhalten soll, wenn er an den Rand der Matrix stößt.\\
\\
Der Filter hat für jeden Punkt in seinem Sichtfenster ein festes Gewicht, und er errechnet aus den Pixelwerten im aktuellen Sichtfenster und diesen Gewichten eine Ergebnismatrix. Die Größe dieser Ergebnismatrix ist abhängig von der Größe (Kernel-Size) des Filters, dem Padding und vor allem von der Schrittweite. Eine Schrittweite von 2 bei einer Kernel-Size von 2 x 2 führt beispielsweise pro Filter zu einer Halbierung der Größe der Ergebnis Matrix im Vergleich zur Input-Matrix. Dabei ist notwendigerweise nicht mehr jedes Pixel einzeln mit dem Filter verbunden, sondern jeweils 4 Pixel sind gleichzeitig mit dem Filter verbunden (local connectivity). Der Input wurde damit „gefaltet“ (Convolution).\\
\\
In der ersten Ebene eines Convolutional Neural Networks wird meistens ein Convolutional Layer mit 32 oder 16 Filtern verwendet, deren gefalteter Output entsprechend jeweils eine neue Matrix ist. Diesem ersten Layer folgt meistens ein zweiter, gleich aufgebauter Convolutional Layer, der als Input die neuen Matrizen aus der Faltung des ersten Layer verwendet. Danach folgt ein Pooling Layer.\\
\\
\textbf{Pooling Layer}\\
Ein Pooling Layer aggregiert die Ergebnisse von Convolutional Layern, indem er nur das jeweils stärkste (bei Average Polling das mittlere) Signal weiter gibt. Bei einem MaxPooling Layer wird beispielsweise einfach der höchste Wert einer Kernel-Matrix verwendet und alle anderen werden verworfen.  Die von einem 2 x 2 Kernel erstellten vier Matrix Ergebnisse werden so auf nur eine Zahl (die höchste der vier) reduziert. Das Pooling dient dazu, nur die relevantesten Signale an die nächsten Schichten weiter zu geben, eine abstraktere Repräsentation des Inhalts zu erreichen und die Anzahl der Parameter eines Netzes zu reduzieren.\\
\\
Viele CNNs bestehen aus einer Sequenz von jeweils zwei Convolutional Layern mit der gleichen Anzahl an Filtern, gefolgt von einem Pooling Layer, auf den wiederum zwei Convolutional Layer und ein Pooling Layer folgen. Während dabei die Größe des Inputs durch die Faltungen und das Pooling immer weiter reduziert wird, wird die Anzahl der Filter zur Erkennung von übergeordneten Signalen zunehmend erhöht. Nach dem letzten Pooling Layer folgen dann ein oder mehrere Fully Connected Layer.\\
\\
\textbf{Fully Connected / Dense Layer}\\
Beim Fully Connected Layer oder Dense Layer handelt es sich um eine normale neuronale Netzstruktur, bei der alle Neuronen mit allen Inputs und allen Outputs verbunden sind. Um den Matrix-Output der Convolutional- und Pooling-Layer in einen Dense Layer speisen zu können, muss dieser zunächst ausgerollt werden (flatten). Die Output-Signale der Filter-Schichten sind unabhängig von der Position eines Objektes, daher sind zwar keine Positionsmerkmale mehr vorhanden, dafür aber ortsunabhängige Objektinformationen.\\
\\
Diese Objektinformationen werden also in einen oder mehrere Fully Connected Layer eingespeist und mit einem Output-Layer verbunden, welcher z.B. genau die Anzahl von Neuronen besitzt, die der Anzahl der verschiedenen zu erkennenden Klassen entspricht \cite{jaai}.
